《**淘氣雙子星**》（）是[香港](../Page/香港.md "wikilink")[電視廣播有限公司拍攝製作的時裝劇集](../Page/電視廣播有限公司.md "wikilink")，被評為無綫版《小生也瘋狂》，全劇共10集，由[梅小青擔任監製](../Page/梅小青.md "wikilink")，由[李克勤](../Page/李克勤.md "wikilink")、[黃貫中](../Page/黃貫中.md "wikilink")、[余倩雯](../Page/余倩雯.md "wikilink")、[黃家強等擔任演出](../Page/黃家強.md "wikilink")。

此劇播出時廣受觀眾熱捧（尤其是青少年觀眾），平均收視高達44點，最高收視百分比為86%，僅次於平均收視47點的《[義不容情](../Page/義不容情.md "wikilink")》，成為1989年全年收視亞軍（所有節目）。

## 故事大綱

因父母離異自八歲起隨母親在美國生活的查星宇（[李克勤飾](../Page/李克勤.md "wikilink")），不滿母親改嫁洋人而毅然返港，與父親查萬里（[秦沛飾](../Page/秦沛.md "wikilink")）及孖生弟弟查星宙（[黃貫中飾](../Page/黃貫中.md "wikilink")）生活。萬里安排星宇進入「聖偉廉書院」修讀中七，成為弟弟的同班同學，入學不久便與其他同學李西西（[梅小惠飾](../Page/梅小惠.md "wikilink")）、楊有智（[黃家強飾](../Page/黃家強.md "wikilink")）、徐翔（[郭富城飾](../Page/郭富城.md "wikilink")）、袁小球（[黃澤民飾](../Page/黃澤民.md "wikilink")）等成為好友。

星宇好動及不拘小節的性格，深深吸引著西西，可惜星宇對其並無愛慕之情。原居於長洲的小球，為方便上學與表哥徐翊一起租住天台單位，閒時到李勁的果汁店打工賺取零用，一直喜歡西西。西西原先對小球毫無好感，後來被小球的誠意打動成為一對。

張耀邦（[黃翊飾](../Page/黃翊.md "wikilink")）與桃芷美（[黃寶欣飾](../Page/黃寶欣.md "wikilink")）為班中的情侶，可惜耀邦要與家人移民外國而離開，此事令常嫣然（[商天娥飾](../Page/商天娥.md "wikilink")）接受體育科老師夏顯揚（[戴志偉飾](../Page/戴志偉.md "wikilink")）的追求，擺脫了初戀男友慘死的陰影；然而好景不常，此時顯揚對香港教育制度失望，決定辭職前往美國考取網球教練執照……

星宇最初因誤會，與模範生欣然成為一對鬥氣冤家。在學校的賣物會上，欣然認識姊姊多年不見的朋友Ringo，被其俊朗的外表及紳士風度吸引，不久欣然卻發現Ringo已有未婚妻，大受打擊下向星宙發脾氣，間接連累他腳部受傷。星宙在家休養期間，欣然多次往查家探望，與星宇漸漸冰釋前嫌。

有智偶然認識在糖果店任職的啞女小阮（[鄭艷麗飾](../Page/鄭艷麗.md "wikilink")），還不惜學習[手語溝通](../Page/香港手語.md "wikilink")，二人成為情侶，後來這段無聲的戀情更開花結果。

夢想成為歌星的芷美，不惜放棄高考，簽約經理人公司前往日本發展，豈料發現該公司為一不法集團，只好解約回港任職酒廊歌手，望獲得唱片公司高層垂青。幸皇天不負有心人，芷美參加電視台歌唱比賽獲得冠軍，順利出道，但此時耀邦於外地認識另一名女友，更決定與芷美分手。之後芷美專心事業，不出兩年已成為天后級歌手。

星宇和欣然二人漸生情愫，但星宙同時暗戀欣然，星宇基於兄弟之情曾經讓愛，並給予機會撮合二人，不過星宇和欣然最後仍然擦起愛火花，為免傷害星宙二人決定隱瞞著。後來星宙知道後與二人鬧翻，並希望以網球比賽向所有人證明，自己並非除了讀書外一無是處……

兩兄弟最終和好，星宙及欣然順利考入大學，星宙更於大學內認識了新女友，星宇於顯揚的鼓勵下前往美國成為職業網球員，大家各自為自己的理想和目標打拚。

## 演員表

### 主要演員

  - [李克勤](../Page/李克勤.md "wikilink") 飾 查星宇
  - [黃貫中](../Page/黃貫中.md "wikilink") 飾 查星宙（宙仔）
  - [余倩雯](../Page/余倩雯.md "wikilink") 飾 常欣然（欣欣）
  - [梅小惠](../Page/梅小惠.md "wikilink") 飾 李西西
  - [黃家強](../Page/黃家強.md "wikilink") 飾 楊有智（YY博士）
  - [黃寶欣](../Page/黃寶欣.md "wikilink") 飾 桃芷美（Momoko）
  - [郭富城](../Page/郭富城.md "wikilink") 飾 徐　翊（東莞仔）
  - [黃澤民](../Page/黃澤民.md "wikilink") 飾 袁小球（圓波）
  - [黃　翊](../Page/黃翊_\(香港\).md "wikilink") 飾 張耀邦（Billy仔）
  - [戴志偉](../Page/戴志偉.md "wikilink") 飾 夏顯揚

### 其他演員

  - [黃恩慈](../Page/黃恩慈.md "wikilink")
  - \-{[黃鳳琼](../Page/黃鳳琼.md "wikilink")}-
  - [秦　煌](../Page/秦煌.md "wikilink") 飾 李　勁
  - [吳瑞庭](../Page/吳瑞庭.md "wikilink")
  - [白　蘭](../Page/白蘭.md "wikilink")
  - [麥子雲](../Page/麥子雲.md "wikilink")
  - [秦　沛](../Page/秦沛.md "wikilink") 飾 查萬里（Charles；查星宇、查星宙之父）
  - [孫季卿](../Page/孫季卿.md "wikilink")
  - [陳潔儀](../Page/陳潔儀_\(香港\).md "wikilink")
  - [陳珮珊](../Page/陳珮珊.md "wikilink")
  - [胡櫻汶](../Page/胡櫻汶.md "wikilink")
  - [李衛民](../Page/李衛民.md "wikilink")
  - [黃裕榮](../Page/黃裕榮.md "wikilink")
  - [胡美儀](../Page/胡美儀.md "wikilink") 飾 鍾迪雅（Lydia）
  - [商天娥](../Page/商天娥.md "wikilink") 飾 常嫣然（Miss Sheung）
  - [鄭艷麗](../Page/鄭艷麗.md "wikilink") 飾 小　阮（啞女）
  - [羅國維](../Page/羅國維.md "wikilink") 飾 校　長
  - [韋以茵](../Page/韋以茵.md "wikilink") 飾 Miss Chan
  - [李添勝](../Page/李添勝.md "wikilink") 飾 朱Sir
  - [李煌生](../Page/李煌生.md "wikilink")
  - [陳家碧](../Page/陳家碧.md "wikilink")
  - [潘震偉](../Page/潘震偉.md "wikilink")
  - [許逸華](../Page/許逸華.md "wikilink")
  - [梁盛子](../Page/梁盛子.md "wikilink")
  - [馬健聰](../Page/馬健聰.md "wikilink")
  - [譚兆明](../Page/譚兆明.md "wikilink")
  - [葉碧雲](../Page/葉碧雲.md "wikilink")
  - [黃建峰](../Page/黃建峰.md "wikilink")
  - [廖麗麗](../Page/廖麗麗.md "wikilink")
  - [羅偉平](../Page/羅偉平.md "wikilink")
  - [林家棟](../Page/林家棟.md "wikilink")
  - [麥長青](../Page/麥長青.md "wikilink")
  - [許實賢](../Page/許實賢.md "wikilink")

## 歌曲

  - 主題曲《逝去日子》
      - 作曲：[黃家駒](../Page/黃家駒.md "wikilink")
      - 填詞：[劉卓輝](../Page/劉卓輝.md "wikilink")
      - 主唱：[Beyond](../Page/Beyond.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 插曲《夢少年》
      - 作曲：[盧東尼](../Page/盧東尼.md "wikilink")
      - 填詞：[樂諾](../Page/樂諾.md "wikilink")
      - 主唱：[李克勤](../Page/李克勤.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 第八集片尾曲《與妳共行》
      - 作曲：[黃貫中](../Page/黃貫中.md "wikilink")
      - 填詞：[黃家強](../Page/黃家強.md "wikilink")
      - 主唱：[黃家強](../Page/黃家強.md "wikilink")

## 外部連結

  - [Salute
    to 80s](https://web.archive.org/web/20070128071508/http://www.saluteto80s.hk/tv1980s/gemini/gemini-main.htm)
  - [TVB影視店 -
    《淘氣雙子星》](http://shop.tvb.com:8080/tvb/ShopVCD.do?action=display-detail&proID=P00000230&zoneID=Z00000001&VCDCatID=C00000003)

[Category:中文連續劇](../Category/中文連續劇.md "wikilink")
[Category:1989年無綫電視劇集](../Category/1989年無綫電視劇集.md "wikilink")
[Category:雙胞胎題材電視劇](../Category/雙胞胎題材電視劇.md "wikilink")
[Category:無綫電視1980年代背景劇集](../Category/無綫電視1980年代背景劇集.md "wikilink")